\begin{agradecimientos}
    \vspace{50 mm}
    \normalsize\textbf{AGRADECIMIENTOS} \\
    
    Deseo comenzar esta tesis expresando mi más sincera y profunda gratitud hacia todas las personas e instituciones que me brindaron su apoyo y contribuyeron a la realización de esta investigación.
    
    Mi agradecimiento se extiende a ProCiencia, la Universidad Cayetano Heredia, la Universidad Nacional Mayor de San Marcos y la Universidad de Valencia. El financiamiento proporcionado a través del Proyecto: “AndesDataCube: Desarrollo de algoritmos de inteligencia artificial para la cuantificación de activos naturales en los Andes del Perú a partir del procesamiento de imágenes de satélite”, con contrato N°PE501083135-2023-PROCIENCIA, ha sido esencial para el éxito de esta investigación.
    
    Al Dr. Alejandro Alcántara Boza, asesor de Tesis, por sus sugerencias y constante apoyo en el presente trabajo de investigación. Asimismo, debo agradecer al Dr. Cesar Aybar, quien estuvo conmigo desde el inicio de esta tesis, por siempre estar dispuesto a ayudar y compartir sus conocimientos de manera incondicional.
    
    Quisiera expresar mi gratitud a mis colegas Roy Yali, Fernando Prudencio, Jair Flores y José Del Castillo por su apoyo emocional y motivación a lo largo de esta jornada académica. Su presencia en los momentos más retadores de este proceso ha sido de un valor incalculable para mí.
    
    Y por último, quiero dar las gracias a mi madre Celia y mi hermana Luz María. Sin su amor, paciencia y comprensión, enfrentar los desafíos de este proyecto de tesis no habría sido posible. Su apoyo incondicional ha sido el pilar de mi fortaleza y fuente constante de ánimo.
    
\end{agradecimientos}